# به مخزن پروژهٔ سایت شخصی بابک رزمجو خوش آمدید

**هموطن عزیز** جای بسی خوشحالی است که با فراماگیت آشنا شده اید و این صفحه را مشاهده می کنید. محتوی و ساختار این وبسایت کاملا در محیط گنو/لینوکس و با استفاده از نرم افزارهای آزاد ایجاد شده است. معرفی دنیای رنگارنگ نرم افزارهای آزاد به ایرانیان یکی از آرزوهای ما است. آنچه در این مخزن مشاهده می کنید کد منبع و متن خام مقالات و صفحاتی است که روی هم رفته وبسایت استاتیک شخصی اینجانب را می سازند.

## هدف این وبسایت

این است که اطلاعات علمی و فنی خود را با سایرین به اشتراک بگذارم. موضوعات زیادی برای نوشتن مقاله در ذهن دارم و گمان می کنم خواندنشان برای مخاطبین خاص هر مقاله مفید باشد.

## اعلام راه اندازی
این وبسایت مدتی پیش روی گیتلب راه اندازی شده بود و در [این آدرس](https://babakrz63ai.gitlab.io) از ایران قابل مشاهده بود. در نوزدهم ژولای ۲۰۱۸ مقارن با ۲۸ تير ۱۳۹۷ [سرویس گیتلب به سرورهای گوگل کلود منتقل شد](https://about.gitlab.com/2018/07/19/gcp-move-update/) و چون این سرورها آی پی های ایرانی را تحریم می کنند، وبلاگ بنده نیز از ایران بدون پروکسی یا VPN قابل دسترس نبود. به این دلیل من دیگر تغییرات را به مخزن گیتلب ارسال نکردم. تا پیش از این رویداد، مقالات زیر را تکمیل کرده و روی گیتلب قرار دادم:

* [واسطهای مغز و رایانه](https://babakrz63ai.gitlab.io/articles/bci/)
* [سرفصل پیشنهادی آموزش برنامه نویسی آندروید](https://babakrz63ai.gitlab.io/articles/android_syllabus/)
* [فیلترهای فضایی](https://babakrz63ai.gitlab.io/articles/spatial-filters/)
* [انقلاب سیستم عامل: بررسی فیلم Revolution OS](https://babakrz63ai.gitlab.io/articles/revolution-os/)

~~چون می خواهم کاربران وبلاگم بتوانند در مورد مقالات نظر بدهند، و به دلایل مختلف نمی خواهم از Disqus استفاده کنم، تصمیم دارم در آینده یک سرور مجازی در ایران اجاره کنم و نسخهٔ نهایی وبلاگ را به همراه سرویس نظردهی رویش قرار دهم. تا آن موقع کدمنبع وبلاگ را در این مخزن آپلود خواهم کرد تا هم نسخهٔ پشتیبانی داشته باشم، و هم شما کاربران گرامی بتوانید متن اولیهٔ مقالات را بخوانید و از راه ثبت issue درموردشان نظر بدهید.~~

خوشحالم اعلام کنم سرور مجازی راه افتاده و می توانید در آدرس [https://194.5.178.87](https://194.5.178.87) نمونهٔ کامل وبلاگ را ببینید.

## روش همکاری با این وبسایت

اگر مقاله یا پیشنویس مقاله ای را که حاصل کار و تحقیق خودتان است در اختیار دارید و تمایل دارید در جایی عرضه کنید، می توانید به ایمیل اینجانب به آدرس زیر ارسال کنید تا پس از ویرایش لازم به نام خودتان در وبسایت قرار گیرد:
[35491-babakRz63ai@users.noreply.framagit.org](mailto://35491-babakRz63ai@users.noreply.framagit.org)

## وبسایت استاتیک چیست؟

[وبسایت استاتیک](https://techterms.com/definition/staticwebsite) نوعی وبسایت است که فاقد هرگونه پایگاه داده (Database) است و فعالیت کاربر هیچ تغییری در محتوای وبسایت ایجاد نمی کند، مگر در حالت خاص نظرات کاربران که در ادامه توضیح داده میشود. وبسایت های استاتیک کوچک به سادگی با میزبانی چند صفحه وب روی یک وب سرور ایجاد می شوند. وبسایت های بزرگتر مثل همین وبسایت از الگوها (Templates) استفاده می کنند. یک نرم افزار کمکی به نام مولد سایت (Static site generator) وظیفه دارد صفحات وب را از روی الگوها بسازد. برای اینکه کاربران بتوانند در مورد محتوی سایت نظر بدهند لازم است این نظرات در یک پایگاه داده ذخیره شود، و چون وبسایت استاتیک به خودی خود فاقد پایگاه داده است، این پایگاه داده باید جای دیگری قرار گیرد. سرویس [Disqus](https://disqus.com/) یکی از جاهایی است که این پایگاه داده ذخیره و میزبانی میشود.

## این وبسایت چگونه راه اندازی شده است؟

برای میزبانی یک وبسایت استاتیک روی ~~گیتلب~~ فراماگیت به گیت ([git](https://git-scm.com))، یک نرم افزار مولد سایت استاتیک مثل هیوگو ([Hugo](https://github.com/gohugoio/hugo))، یک حساب کاربری در ~~گیتلب~~ فراماگیت، یک مرورگر مناسب، یکی دو ویرایشگر گرافیکی مثل [mtPaint](http://mtpaint.sourceforge.net/) و [InkScape](https://inkscape.org/en/) و به میزان کافی دانش فنی درمورد [HTML, CSS, JavaScript](https://www.w3schools.com/) نیاز دارید.

۱. نرم افزارهای لازم را روی رایانه خود نصب کنید  
۲. راهنمای قدم به قدم ساخت یک پروژه برای وبسایت در ~~گیتلب~~ فراماگیت را در [اینجا](https://framagit.org/help/user/project/pages/getting_started_part_one.md) مطالعه کنید.  
۳. مستندات هیوگو را از [اینجا](https://gohugo.io/documentation/) مطالعه کنید، یا کل مستندات را از [این مخزن](https://github.com/gohugoio/hugoDocs) دانلود کنید. در حالت دوم می توانید با استفاده از هیوگو وبسایت مستندات را روی سیستم خود راه بیاندازید.  
۴. به [اینجا](https://themes.gohugo.io/) یا [اینجا](https://github.com/gohugoio/hugoThemes) مراجعه کنید و یک تم (theme) برای سایت خود انتخاب و در پوشهٔ themes پروژهٔ وبسایت دانلود کنید.  
۵. محتوای وبسایت را در قالب [Markdown](https://learnxinyminutes.com/docs/markdown/) در فایلهای مختلف در پوشهٔ content بنویسید.  
۶. با دستور `hugo server` در ریشهٔ پروژه، وبسایت را روی سیستم خود بالا بیاورید و اشکالات احتمالی را رفع کنید.  
۷. وقتی مطمئن شدید ساختار وبسایت قابل قبول است یا دارای محتوای کافی است، با فرمان `"git commit -m "some message` تغییرات را در مخزن محلی ذخیره کنید. سپس با دستور `git push` تغییرات را به مخزن گیتلب ارسال کنید.  
۸. فراموش نکنید که هرچه وبسایت بهینه تر باشد سرعت نمایش صفحات بیشتر است و کاربران بیشتری از سایت دیدن می کنند. با مراجعه به [gtmetrix.com](https://gtmetrix.com/) بهینگی سایت خود را از نظر سرعت و حجم بسنجید. همچنین با استفاده از مراجع سئو، امتیاز سایت خود را برای موتورهای جستجو افزایش دهید. تغییرات پیشنهادی را اعمال کنید و مراحل ۶ تا ۷ را تکرار کنید.

